[Maeterlinck.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maeterlinck.jpg "fig:Maeterlinck.jpg")
**莫里斯·波利多尔·马里·贝尔纳·梅特林克**（[法文](../Page/法文.md "wikilink")：****，），[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[诗人](../Page/诗人.md "wikilink")、[剧作家](../Page/剧作家.md "wikilink")、[散文家](../Page/散文家.md "wikilink")，1911年[诺贝尔文学奖获得者](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")，其作品主题主要关于[死亡及](../Page/死亡.md "wikilink")[生命的意义](../Page/生命.md "wikilink")。

## 生平

梅特林克在比利时[根特一个富裕的法语家庭](../Page/根特.md "wikilink")，1885年在[根特大学完成法律课程后曾赴](../Page/根特大学.md "wikilink")[法国](../Page/法国.md "wikilink")[巴黎参加](../Page/巴黎.md "wikilink")[象徵主义文学活动](../Page/象徵主义.md "wikilink")。1889年，他的第一部戏剧《[玛莱娜公主](../Page/玛莱娜公主.md "wikilink")》（**）得到《[费加罗报](../Page/费加罗报.md "wikilink")》文学评论家[奥克塔夫·米尔博赞赏](../Page/奥克塔夫·米尔博.md "wikilink")，从而一夜成名。随后数年，他发表了若干具有[宿命论和](../Page/宿命论.md "wikilink")[神秘主义色彩的象徵主义戏剧](../Page/神秘主义.md "wikilink")，如《不速之客》（**，1890年）、《盲人》（**，1890年）等。他的作品中最为人熟悉的是《[青鸟](../Page/青鸟_\(戏剧\).md "wikilink")》（**，1908年），曾被改编成多部电影。

梅特林克認為世界是由可見的事物與不可見的事物、可見的人與不可見的心靈所維繫。作家不應停止在表面可見現象的描寫，而應直入精神堂奧。基於這種哲學認識，梅特林克致力把「生活的淵源和隱秘之處探索出來」。孟憲忠認為，梅特林克的主要成就是他的一系列象徵主義戲劇：《瑪蘭納公主》、《普萊雅斯和梅洲特桑》、《闖入者》、《盲人》、《七公主》、《青鳥》；這些戲劇突破了法國古典戲劇的傳統，不滿足於誇張情節、渲染感情，而是透視人類的靈魂和宇宙中超現象的力量。\[1\]

梅特林克发表过多部[昆虫学书籍](../Page/昆虫学.md "wikilink")。其中1926年发表的《白蚁的生命》（**）一书，几乎完全是[抄袭南非诗人兼科学家Eugene](../Page/抄袭.md "wikilink")
Marais所写的《白蚁的灵魂》（**）一书。[伦敦大学生物学教授David](../Page/伦敦大学.md "wikilink")
Bignell认为《白蚁的生命》是学术抄袭的经典例子。\[2\]

1949年，梅特林克在[法国](../Page/法国.md "wikilink")[尼斯逝世](../Page/尼斯.md "wikilink")。

《[青鸟](../Page/青鸟_\(戏剧\).md "wikilink")》：“大多数人从生到死始终没有享受过身边的幸福，是因为他们有一种错觉，认为物质享受才是幸福。其实，真正的幸福是用一颗无私的心帮助他人而带来的精神享受，助人为快乐之本。”

## 作品的中譯

### 1949年以前的版本

  - 傅東華/譯，《青鳥》，上海：商務印書館，1923年。
  - [王維克](../Page/王維克.md "wikilink")/譯，《青鳥》，上海：泰東圖書局，1923年。
  - 倫叟/譯，《婀拉亭與巴羅米德》，上海：商務印書館，1925年。
  - 谷鳳田/譯，《愛的遺留》，北京：海音書局，1927年。
  - 谷鳳田/譯，《拜梨雅士與梅李三德》，北京：海音書局，1927年。
  - 徐蔚南/譯，《茂娜凡娜》，上海：開明書店，1928年。
  - 蕭石君/譯，《梅特林劇曲選集》，上海中華書局，1934年。
  - 靜子/譯，《圮塔》，上海：商務印書館，1934年。
  - 田漢/譯，《檀泰琪兒之死》，上海，現代書局，1935年。
  - 古猶人/譯，《嫫娜娃娜》，上海：大光書局，1936年。
  - 馬耳/譯，《喬婉娜》，重慶：建國書店，1944年。
  - 盧布蘭(G.Leblanc)羅塞/譯，《青鳥》，昆明：黎明社，1944年。
  - 王石城/編譯，《水落石出》，重慶：商務印書館，1945年。
  - 孫家新/譯，《梅麗桑》，重慶：文通書局，1946年。

### 1949年後的繁體本

  - 啟明書局編譯所/譯，《一把鑰匙》，台北市：啟明，1958年。
  - 陳正仰/譯，《青鳥》，台北市：正文，1972年。
  - 不著譯者，《青鳥》，台北市：地球出版，1986年。
  - 唐玉美/主編，《青鳥》，台北市：文國書局，1986年。
  - 鄭佩香/編，朱明珠/改寫，《青鳥》，高雄：大眾，1988年。
  - 嶺月/譯寫，《青鳥》，台北市：台英雜誌，1989年、1995年。
  - 井元陽子、永田萌/繪畫，《青鳥》，香港：時代生活叢書，1992年。
  - 姬旻若改寫，《青鳥》，台北市：光復，1995年。
  - 不著譯者，《青鳥》，台北市：國際少年村，1996年。
  - 周願同/改寫，張麗/繪圖，《青鳥》，台北市：台灣東方，1997年。
  - 李淑貞/編譯，《青鳥》，台北市：九儀，1998年。
  - 張臺青/譯，《青鳥》，台北市：人本自然出版，2000年。
  - 林鳴仁等人/編著，沈汶誼/插圖，《青鳥》，台南市：光田，2001年。
  - 肖俊風/譯，《青鳥》，台中市：晨星發行，2002年。
  - 殷麗君/譯寫，白蒂莉亞(Maria Battaglia)/繪圖，《青鳥》，台北市：台灣麥克，2002年。
  - 黃瑾瑜/譯，《螞蟻的生活》，台北市：普天出版，2003年。
  - 不著譯者，《白螞的生活》，台北縣：普天出版，2003年。
  - 朱陵/譯，《青鳥》，台北市：新潮社，2004年。
  - 喬絲安/譯，《青鳥》，臺北縣：華谷文化，2004年。
  - 陳蓁美/譯，《花的智慧》，台中市：晨星出版，2005年。
  - 游政榮/譯，《青鳥》，新竹市：時行臺語文會出版，2006年。
  - 登亞/編繪，《青鳥》，台北縣：風車出版，2008年。
  - 秦儀原創漫畫，《青鳥》，台北市：福地出版，2008年。
  - 朱陵/譯，《青鳥：幸福是什麼？青鳥在哪裡？》，台北縣，元麓書社出版，2009年。

### 1949年後的簡體本

  - 譚立德等人/譯，《花的智慧》，北京：漓江出版社，2001年。
  - 吳群芳等人/譯，《智慧的力量》，中國檔案出版社，2001年。
  - 李斯、董廣才/譯，《蜜蜂的生活；雙重花園》，哈爾濱出版社，2004年。
  - 陳訓明/譯，《梅特林克散文選》，百花文藝出版社，2009年。
  - 不著譯者，《謙卑者的財富》，中國國際廣播出版社，2009年。
  - 不著譯者，《幸福人生的完美指南》陝西師範大學出版社，2009年。

## 與梅特林克相關的著作

  - 梅特林克等人/著，田智等人/譯，《沙漏：外國哲理散文選》，台北市：出版單位不詳，1992年。

## 参考资料

<references />

<references/>

## 外部链接

  - [诺贝尔官方网站关于莫里斯·梅特林克介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1911/maeterlinck-bio.html)
  - [莫里斯·梅特林克戏剧的分析](http://www.theatredatabase.com/19th_century/maurice_maeterlinck_002.html)
  - [梅特林克的作品](http://www.gutenberg.org/author/Maurice+Maeterlinck)，[古腾堡计划](../Page/古腾堡计划.md "wikilink")
  - [梅特林克接受诺贝尔奖时发表的演说](http://www.nobel.se/literature/laureates/1911/press.html)

[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:比利時諾貝爾獎獲得者](../Category/比利時諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:比利时剧作家](../Category/比利时剧作家.md "wikilink")
[Category:比利时诗人](../Category/比利时诗人.md "wikilink")
[Category:比利时作家](../Category/比利时作家.md "wikilink")
[Category:著作權侵害](../Category/著作權侵害.md "wikilink")
[Category:根特大學校友](../Category/根特大學校友.md "wikilink")

1.  孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北市：智慧大學，1993年，頁46。
2.